%%% Copyright (C) 2019-2025 Vincent Goulet
%%%
%%% Ce fichier fait partie du projet
%%% «IFT-4902 Programmation avec R pour l'analyse de données»
%%% https://gitlab.com/vigou3/programmation-avec-r-analyse-donnees
%%%
%%% Cette création est mise à disposition selon le contrat
%%% Attribution-Partage dans les mêmes conditions 4.0
%%% International de Creative Commons.
%%% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/

\section{Épilogue}

\begin{frame}[plain]
  Ce que vous avez appris dans ce cours\dots
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Reconnaître des langages de programmation}

  \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{images/prog_lang_poster}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Reconnaître des langages de programmation}

  Vous avez utilisé ou été en contact avec pas moins de \alert{4}
  langages de programmation!
  \begin{itemize}
  \item R
  \item Bash
  \item Expressions régulières
  \item AWK
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Utiliser votre système de fichiers}

  \begin{itemize}
  \item Apprenez à naviguer dans votre système de fichiers
  \item Classez vos fichiers
  \end{itemize}

  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio=true]{images/explorer}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio=true]{images/finder}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Utiliser une ligne de commande}

  Vous ne craignez plus ces intimidantes fenêtres!

  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio=true]{images/git-bash}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio=true]{images/terminal}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Utiliser le système de gestion de versions Git}

  \begin{itemize}
  \item Efficace avec des fichiers de texte brut
  \item Commencez par un petit projet personnel
  \item Ajoutez le volet de collaboration graduellement
  \item Un système de gestion de versions vous sauvera du temps à long
    terme
  \item Passez à une interface graphique pour les opérations les plus
    courantes
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Travailler avec R via des fichiers de script}

  \begin{itemize}
  \item Utilisez un bon éditeur pour programmeur (n'importe lequel)
  \item Aérez et indentez votre code
  \item Commentez votre code
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Bases de l'algorithmique}

  \begin{itemize}
  \item Écrire et lire un algorithme
  \item Pensez au nombre d'opérations en programmant
  \item Itération vs récursion
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Programmer en R}

  \begin{itemize}
  \item Pensez toujours vectoriel!
    \begin{center}
      \color{alert}
      vectorisation $>$ application $>$ itération $>$ récursion
    \end{center}
  \item Quelques caractéristiques particulières du langage
    \begin{itemize}
    \item fonctions anonymes
    \item argument `\code{...}'
    \item évaluation paresseuse
    \item portée lexicale
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Structures de données}

  \begin{itemize}
  \item Tout est un vecteur
  \item Les facteurs deviendront utiles pour vous
  \item Les dates, c'est compliqué
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Fonctions internes}

  \begin{itemize}
  \item Il y en a des milliers: ne réinventez pas la roue
  \item Vous allez vouloir utiliser le paquetage \pkg{actuar}
    \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
vignette("distributions")
vignette("credibility")
vignette("modeling")
vignette("risk")
vignette("simulation")
\end{Verbatim}
    \end{Schunk}

  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Expressions régulières}

  \begin{itemize}
  \item Un jour, vous en aurez besoin
  \item Intégrées dans la plupart des langages de programmation
  \item Intégrées dans la plupart des éditeurs pour programmeurs
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Éditorial}

  Ce que je ne vous ai (très volontairement) \alert{pas appris} dans
  ce cours\dots

  \bigskip
  \begin{center}
    \includegraphics[height=0.5\textheight,keepaspectratio]{images/tidyverse}
  \end{center}

  Norm Matloff a pris le temps
  d'\link{https://github.com/matloff/TidyverseSkeptic}{écrire sur le
    sujet}.
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  \begin{center}
    Ne sous-estimez pas l'importance de la programmation.
  \end{center}
\end{frame}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "programmation-avec-r-analyse-donnees"
%%% coding: utf-8
%%% End:
